\documentclass[11pt, a4paper, ngerman, twoside]{article}

%% Die folgende Anleitung gilt für Linux:
%%
%%  Die Übersetzung dieses Dokuments erfolgt mit (ggf. öfter aufrufen):
%%  pdflatex seminar.tex
%%
%%  Falls die Bibliographie geändert wurde, dann zusätzlich:
%%  bibtex seminar
%%
%%  Bitte darauf achten, dass pdflatex und bibtex keine Warnungen und
%%  keine Fehler melden.
%%
%%  Das Ergebnis kann man ansehen:
%%  acroread seminar.pdf
%%
%%  Die Quelldatei einer deutschen Rechtschreibprüfung unterziehen:
%%  ispell -d deutsch -T latin1 seminar.tex

%% Unterstuetzung von Umlauten
\usepackage{ngerman}
%\usepackage[ngerman]{babel}

%% Kodierung des Dokuments
\usepackage[utf8]{inputenc}

%% Titel und Autor der Ausarbeitung (BITTE ANPASSEN!)
\title{Smalltalk ist auch eine Konversation}
\author{David Paul James Mohr, Fabian Henkel}
\date{} %% leer lassen

%% Grafiken einbetten
\usepackage{graphicx}

%% Zusätzliche Mathe-Symbole
\usepackage{amssymb}

%% Verweise in der PDF
\usepackage{hyperref} % important: load after float
\hypersetup{
	pdfproducer={pdfeTex 3.14159-1.30.6-2.2},
	colorlinks=false,
	pdfborder=0 0 0	% keine Box um die Links!
}
\usepackage{url}
\urlstyle{rm}

%% Programmcode Listings
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

%% Seitenlayout (BITTE NICHT VERÄNDERN!)
\oddsidemargin0mm
\evensidemargin0mm
\textwidth159.2mm
\topmargin0mm
\headheight0mm
\textheight43\baselineskip

%% Header und Footer (BITTE NICHT VERÄNDERN!)
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancypagestyle{plain}{\fancyhf{}\fancyfoot[RO,LE]{\thepage}\renewcommand\headrulewidth{0pt}}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE]{\myauthor}
\fancyhead[RO]{\mytitle}
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage}
\setlength{\headheight}{14pt}
\makeatletter
\let\mytitle\@title
\let\myauthor\@author
\makeatother

%% Theorem-Umgebungen
\usepackage{amsthm}
\renewcommand{\proofname}{Beweis}
\theoremstyle{plain}\newtheorem{Lemma}{Lemma}
\theoremstyle{plain}\newtheorem{Satz}[Lemma]{Satz}
\theoremstyle{definition}\newtheorem{Definition}[Lemma]{Definition}
\theoremstyle{definition}\newtheorem*{Beispiel}{Beispiel}
\theoremstyle{remark}\newtheorem*{Bemerkung}{Bemerkung}

%% Graphen und sonstige Zeichnungen
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.misc}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{calc}


%%%%%% Ab hier sollte das Dokument bearbeitet werden!
%% Eigene \usepackage und \newcommand Befehle sind hier einzufügen, zum Beispiel:
\usepackage{float}
%\newcommand{\isdef}{=_{\mathrm{def}}}
%\newcommand{\N}{\mathbb{N}}

% Der eigentliche Inhalt startet hier
\begin{document}
	%% Titelseite
	\maketitle


	%%  Eine kurze Zusammenfassung der Ausarbeitung ist hier einzufügen.
	%%  Sie sollte 4-12 Zeilen umfassen.
	\begin{abstract}
		Im Folgenden wird näher auf die Programmiersprache Smalltalk und ihre Entwicklung eingegangen. Zur Zeit ihrer Veröffentlichung bot sie einige völlig bahnbrechende Konzepte, die so davor nicht existent waren. Auf diese wird explizit eingegangen. Zudem soll ein Vergleich mit damals vorhandenen Programmiersprachen aufgezeigt werden, um die Neuerungen klar darzustellen. Außerdem wird gezeigt, warum die Sprache Smalltalk für professionelle Entwickler, ebenso wie Programmierneulinge geeignet ist.   
	\end{abstract}


	%%  Der Text der Ausarbeitung ist hier einzufügen.
	%%  Die Gliederung erfolgt mit \section und \subsection Befehlen.
	%%  Referenzen innerhalb des Texts erfolgen mit \label und \ref Befehlen.
	%%  Referenzen auf Literatur erfolgen mit dem \cite Befehl.
	
	
	\section{Einleitung}
	\label{einleitung}
		\begin{quote}
			The basic principle of recursive design is to make the parts have the same power as the whole -- Bob Barton
		\end{quote}
	Diese Äußerung eines ehemaligen Mitarbeiters von Alan Kay, dem Chefentwickler für das Smalltalk-Projekt, bringt die von ihm verfolgte Strategie am besten auf den Punkt. Ihn stört an bestehenden Systemen, dass diese zu umfangreich und komplex sind. Er möchte ein System entwerfen, dass durch seine Einfachheit von jedem genutzt werden kann und auf den sympathischen Namen \textit{"`Smalltalk"'} hört. Durch die in Smalltalk existenten Objekte, die er mit kleinen Computern gleichsetzt, soll genau das erreicht werden: kleine Einzelsysteme, die Eigenschaften und Verhalten von großen Systemen besitzen. \cite{history}
	\subsection{Warum war eine neue Programmiersprache nötig?}
	\label{Warum war eine neue Programmiersprache noetig?}
		Zur Entstehungszeit von Smalltalk waren bereits einige große Programmiersprachen auf dem Markt. Dazu zählen unter Anderem Plankalkül \textit{(welche allerdings nur theoretisch Verwendung fand)}, Fortran oder Lisp. Was diese Sprachen miteinander verbindet, ist meist eine imperative Programmierung, bei der der geschriebene Code auf den elementarsten Elementen \textit{(Schleifen, Funktionen, etc.)} aufgebaut ist. Ein Problem muss deswegen grundsätzlich mit einer großen Menge Programmiercode gelöst werden, da ähnliche Probleme immer wieder mit den ähnlichen oder gar selben Codefragmenten gelöst werden. 

		Diese Ermangelung an Wiederverwendbarkeit ist einer der Gründe, der zur Entwicklung von Smalltalk und somit zur \textit{Objektorientierten Programmierung} führte. 		

	
		\label{hauptteil}		

		\section{Geschichte}

		\label{geschichte}
		Programmiersprachen lassen sich nach Programmierparadigmen kategorisieren. Diese Paradigmen stellen dar, nach welchen Prinzipien die späteren Programme ausgeführt werden sollen. So zählen beispielsweise die imperative \textit{(meist auch prozedural)}, die deklarative, die applikative oder die objektorientierte Programmierung zu diesen Kategorien. Natürlich gibt es auch Mischformen dieser Paradigmen. Tabelle \ref{table*:Programmierparadigmen} zeigt einige zu dem Zeitpunkt der Entwicklung gängigen, höheren Programmiersprachen auf, und nach welchen Paradigmen diese arbeiten. Eine höhere Programmiersprache bezeichnet dabei eine Programmiersprache, die unserer menschlichen Sprache vom Aufbau her ähnelt. Diese besitzt also eine Syntax und besteht nicht nur aus auf den ersten Blick unverständlichen Zahlen- \& Ziffernfolgen.\cite{edw,history}	
		\begin{table*}[h]
			\centering
				\begin{tabular}{llcccc}
					\emph{Name} & \emph{Jahr} & imperativ/prozedural & deklarativ & applikativ & objektorientiert \\
					\hline
					Plankalkül & 1946 & $\bullet$ &  &  & \\
					\hline
					Fortran & 1954 & $\bullet$ & & & \\
					\hline
					Algol & 1958 & $\bullet$ & & & \\
					\hline
					Lisp & 1959 & & $\bullet$ & $\bullet$ & \\
					\hline
					Smalltalk & 1972 &  &  &  & $\bullet$ \\					
				\end{tabular}
			\caption{Programmierparadigmen }
			\label{table*:Programmierparadigmen}
		\end{table*}
		Aus Tabelle \ref{table*:Programmierparadigmen} ist ersichtlich, dass die meisten der hier gezeigten Sprachen imperativ, beziehungsweise prozedural programmiert werden. Das bedeutet, dass die Sprache aus festen Funktionen, Schleifen und Sequenzen besteht, womit der Programmierer selbst festlegen kann, wie das Problem gelöst werden soll. Im Gegensatz dazu werden in deklarativen Programmiersprachen die Bedingungen, also was gelöst werden soll, angegeben. Nach diesen Bedingungen wird die Lösung erarbeitet. Bei einer prädikativen Programmiersprache steht der wiederholte Aufruf von Funktionen im Vordergrund.\cite{timeline,progcat}
		
		Der Entwickler von Smalltalk beschreibt somit die Notwendigkeit eines neuen Programmierparadigmas. Er nennt dieses neue Paradigma objektorientiert.
		\begin{Definition}
			\begin{description}
				\item[Objektorientierung in Smalltalk] 
			\end{description}
			\begin{enumerate}
				\item Alles ist ein Objekt
				\item Objekte kommunizieren durch das Senden und Empfangen von Nachrichten
				\item Objekte haben ihren eigenen Speicher
				\item Jedes Objekt ist Instanz einer Klasse 
			\end{enumerate}
		  \cite{edw}
		\end{Definition}
Man muss erwähnen, dass die grundsätzlichen OOP Ideen teilweise bereits in Hochsprachen wie Simula enthalten waren, der Begriff Objektorientierung und dessen genaue Definition kommt allerdings erst durch Alan Kay auf.		
		Durch die Erfindung dieses neuen Programmierparadigmas, werden dem Programmierer eine Vielzahl neuer Möglichkeiten eröffnet. Alan Kay sieht darin vor allem den Vorteil, dass die teilweise recht komplexen Strukturen der einzelnen Aufrufe oder Funktionen nach außen hin nicht sichtbar sind \textit{(Information Hiding)}. Die einzelnen Objekte kommunizieren untereinander nur durch Nachrichten. Somit ist eine klare Übersichtlichkeit der Programme gegeben - für Profis, wie auch für absolute Neulinge in der Programmierung.
		\section{Entwicklung}
		\label{entwicklung}
		


			\subsection{Vor Smalltalk:}
	Einige Ansätze zur objektorientierten Programmierung sind beispielsweise schon in der Sprache \textit{Algol} zu finden. Wie in Abbildung \ref{Geschichte Programmierung} zu sehen, ist diese recht früh im Kontext der höheren Programmiersprachen einzuordnen. Hier wurde die Einführung von Sichtbarkeitsbereichen in Form von sog. \textit{Scopes} realisiert. Dabei sind die Variablen nur innerhalb eines Blocks sichtbar, nicht global. Die Speicherung dieser Blöcke erfolgt innerhalb von Stacks, die aber nach dem Durchlaufen des Blocks wieder deallokiert werden. Mit der Entwicklung der Sprache SIMULA, die von Algol abgeleitet ist, wurde ein neues Konzept aufgegriffen, bei dem der Aufbau eines Programms einem Netzwerk ähnelt, bei dem die Funktionen als abstrakte Routen durch dieses Netzwerk dargestellt werden. Außerdem wurde die Speicherverwaltung geändert, damit die einzelnen "`Objekte"' untereinander kommunizieren können. An der Sprache Sketchpad faszinierte den Entwickler vor allem das Erzeugen von Instanzen. Diese wurde von dessen Professor am MIT, Ivan Sutherland, als Doktoararbeit 1962 entwickelt. 	\cite{algol,history}

	\begin{figure}[H]
		\centering
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{grafiken/800px-Historie.png}
		\caption{Die Geschichte von Smalltalk  Quelle: \cite{surface}}
	%% Quelle: http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Historie.svg	
		\label{geschichte_programmierung}
	\end{figure}	
	\subsection{Smalltalk -71:}
	Im Jahr 1971 taucht zum ersten mal der Name Smalltalk auf. Dieser soll einen Gegenpol zu existierenden Programmiersprachen bilden, die nach indogermanischen Gottheiten benannt sind, aber im Grunde nicht viel berechnen können\textit{(so zum Beispiel Thor, Odin, Zeus)}. 
	Diese erste Implementierung von Smalltalk wird vollständig aus Klassen, Objekten und zwischen diesen hin und her gesendeten Nachrichten aufgebaut. Die Speicherverwaltung ist dort folgendermaßen geregelt: Wird ein neues Objekt (z.B. eine Variable) initialisiert, so wird eine "`new-"'Message an die Superklasse gesendet, ein Pointer zeigt dann von der Variablen auf diese Superklasse und reserviert außerdem Speicherplatz. Ein manuelles Löschen eines neu erstellten Objekts ist nicht möglich, sondern wird vom Garbage Collector mithilfe des "`reference counting"' Algorithmus automatisch erledigt. Das bedeutet, dass jedes neue Objekt einen Zähler hat, der bei Benutzung dieses Objekts erhöht wird. Durch Nichtbenutzungen wird dieser Zähler wieder dekrementiert. Ist dieser Zähler wieder bei 0 angelangt, wird das Objekt automatisch gelöscht. \cite{smalltalk80} 
	
	\emph{Codebeispiel mit Beispiel der Nachrichtenübertragung:}
	\begin{verbatim}
		5 squared
	\end{verbatim}
Es wird die Nachricht "`squared"' an das Objekt 5 versendet (Dieses zeigt mit einem Pointer auf seine Superklasse "`SmallInteger"'. Beim Erhalten des Befehls "`squared"' führt diese Klasse automatisch den Befehl "`self*self"' aus. Dadurch wird das neue Objekt "`25"' erzeugt.)
	\begin{verbatim}
		25 
	\end{verbatim}
	\subsection{Smalltalk -72:}
In dieser Version von Smalltalk war es bereits möglich, einfache Grafiken in Form von sogenannten \textit{Turtles} darzustellen \textit{(das Eingabegerät für die Smalltalksoftware hat für die Darstellung von Grafiken einen Button auf dem eine Schildkröte abgebildet ist. Siehe dazu Abbildung:\ref{objectexamples} in Kapitel:\ref{neueKonzepte})}. Der Text wird dabei in einfachen Textrahmen dargestellt. Das Beispiel zeigt eine \textit{Turtle-Grafik} eines Dreiecks und den dazugehörigen Code:
\begin{lstlisting}
Window turtleWindow: 'Turtle Graphics'.
      Turtle
          defaultNib: 2;
          foreColor: ClrDarkgray;
          home;
          go: 100;
          turn: 120;
          go: 100;
          turn: 120;
          go: 100;
          turn: 120
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.50\textwidth]{grafiken/turtle.jpg}
		\caption{Turtle Grafics. Quelle: \cite{history}}
		\label{turtle grafics}
\end{figure}
%% Quelle: 	http://www.smalltalk.org/smalltalk/TheEarlyHistoryOfSmalltalk_Introduction.html
\subsubsection{Smalltalk -74:}	


Smalltalk-74 baut das vorhandene Smalltalk-72 deutlich aus. Nun werden die gesendeten Nachrichten von einem "`messenger-"'Objekt repräsentiert, die Bibliothek wurde deutlich erweitert und komplett in Smalltalk umgeschrieben. So ist unter anderem eine verbesserte 2D-Grafikdarstellung mithilfe der \textit{BitBlt} Klasse möglich. Wie in Abbildung \ref{turtle grafics} zu sehen, wurde die grafische Darstellung der Oberfläche verbessert.
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.40\textwidth]{grafiken/firstbuildaltos.png}
		\caption{Turtle Grafics. Quelle: \cite{history}}
		\label{turtle grafics}
	\end{figure}
\subsection{Smalltalk -76:}
Diese Version wird allgemein als erste "`wirkliche"' Version von Smalltalk bezeichnet. Klassen wurden nun zu richtigen Objekten (Vorherrschend war ein gewisser Dualismus von Klassen und Funktionen). Dazu wurde die OOZE \textit{(Object-Oriented Zoned Environment) } entwickelt. Ein virtueller Speicher, in dem beispielsweise in den ersten neun Bit der Objectpointer gespeichert wurde. Somit wurde die Obergrenze der möglichen Objekte durch den Umfang dieses Speichers begrenzt. Außerdem wurde die Syntax grundlegend angepasst, da diese den Entwicklern zu flexibel und uneinheitlich war. Vererbung wurde nun unterstützt und ging sogar in Form von Mehrfachvererbung von statten. Variablen wurden dynamisch implementiert! \textit{siehe: Kapitel \ref{neueKonzepte}}   \cite{ooze,smalltalk80}	
\subsection{Smalltalk -78:}
	Auch in Smalltalk-78 wurden einige bedeutende Änderungen eingebracht: In einer Tabelle wurden die Eigenschaften von Objekten mit einem dazugehörigen Index gespeichert. So war nur ein Pointer auf diesen Index nötig, um ein bestimmtes Objekt zu referenzieren. Durch den neuen Befehl \textit{become:} war es möglich eine Subklasse während der Laufzeit auf ein anderes Superobjekt zu referenzieren -- durch eine simple Änderung dieses Index. Da die kompletten \textit{libraries} nun selbst in Smalltalk geschrieben waren, wurde die Größe der Implementierung deutlich schlanker gestaltet und es war möglich, Smalltalk auch auf portablen Geräten auszuführen. \cite{history}
\subsection{Smalltalk -80:}
	1980 wurde letztendlich der Schriftsatz in normale ASCII-Zeichen umgewandelt, damit Smalltalk auch ohne spezielle Eingabegeräte (beispielsweise den Turtle Button zum erzeugen von Grafiken. Siehe Abbildung \ref{turlte grafics}) universell auf allen Systemen lauffähig wurde. Folglich wurden Symbole, wie die Turtle (siehe Abbildung \ref{neueKonzepte}). Metaklassen wurden zur besseren Instanziierung eingeführt. Damit entstand die bis dato modernste Version von Smalltalk.Alan Kay bedauert jedoch zutiefst, dass aus der eigentlich "`playstation"' Smalltalk, mit welcher auch Kinder programmieren lernen sollten, eine pure "`workstation"' geworden sei. \cite{history}
\subsection{Implementierungen: Squeak}	
	Eine kostenlos erhältliche Implementierung von Smalltalk-80 ist \textit{Squeak}. In \ref{codebeispiel} wollen wir explizit auf diese IDE eingehen. \textit{Squeak} wurde von einem Entwicklerteam von Apple Computers, und später bei Disney Imagineering entwickelt. Mit dabei war fast das komplette Entwicklerteam um Alan Kay, das auch schon die anderen Smalltalk Versionen implementiert hatte. Alan Kay wollte seinem Traum, Smalltalk auch für Kinder zugänglich zu machen, nachgehen. So entstand auch \textit{E Toys}, eine Weiterentwicklung von \textit{Squeak}, bei der es möglich ist, selbstgemalte Gegenstände auf einfachstem Weg zu animieren. Die in Abbildung \ref{etoys} gezeigte Oberfläche zeigt ein "`ferngesteuertes"' Auto. Hierfür wurden Objekte wie das Auto und das Lenkrad erzeugt. Per Drag-And-Drop wurden diesen Objekten vorgefertigte Codefragmente zugewiesen. So kann das gezeigte Auto mit dem Startbutton in Bewegung gesetzt, und mithilfe des Lenkrads gesteuert werden. \cite{squeak}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{grafiken/etoys.jpg}
			\caption{Beispiel: Oberfläche von E Toys. Quelle: \cite{surface}}
		\label{etoys}
	\end{figure}
%% Quelle: http://commons.wikimedia.org/wiki/File:EToys_on_OLPC-dual_mode_display.jpg	
\section{Neue Konzepte}
\label{neueKonzepte}
	Obwohl, oder gerade weil Smalltalk parallel zu anderen populären Sprachen wie C und C++ entwickelt wurde gibt es viele bedeutende Unterschiede zu anderen Programmiersprachen. Die auffälligste Eigenschaft in Smalltalk ist: Alles ist ein Objekt. Dazu zählen auch - im Gegensatz zu etwa Java - Zeichenketten, Boolesche Werte, Klassen, \dots 
Daher werden in Smalltalk auch nur \textit{Nachrichten} an oder zwischen \textit{Objekten} verschickt:
	\begin{lstlisting}
		Transcript show: 'Hallo Welt'.
	\end{lstlisting}
Hier wird an das Objekt \textit{Transcript} die Nachricht \textit{show} mit dem Parameter 'Hallo Welt' geschickt. Man nennt dieses Konzept \textit{message passing}. Die Unterschiede zwischen message passing und den bekannten Methodenaufrufen sind liegen mehr in der Denkweise als in der tatsächlichen Implementierung. Bei message passing wird eine Nachricht von einem Objekt an ein anderes gesendet. Bei einem Methodenaufruf wird eine fest implementierte Methode eines anderen Objektes aufgerufen. Die wesentlichen Unterschiede sind, dass message passing synchron oder asynchron implementiert werden kann und das Zielobjekt weder genau bekannt sein muss, noch es sich auf dem gleichen Rechner befinden muss. Diese Konzepte lassen sich auch mit den bekannten Methodenaufrufen aus z.B. Java umsetzen, bei message passing sind sie allerdings verbreiteter implementiert. 

Zurück zu dem kurzen Code Beispiel: Der Punkt am Ende der Zeile symbolisiert, wie bei einem normalen, deutschen Satz auch, das Ende des Satzes. Auch allgemein liest sich Smalltalk im Vergleich zu anderen Sprachen wie Java oder C ähnlich wie Deutsch oder Englisch.

Dass alles in Smalltalk ein Objekt ist, liegt an der konsequenten Denkweise der Objektorientierten Programmierung (OOP). Während die typische Denkweise bei damaligen Programmiersprachen prozedural war, wurde bei Smalltalk erstmals diese neue Form eingeführt. Der Grundgedanke hierbei ist, dass lediglich Objekte untereinander Nachrichten austauschen und dabei Ihren Objektzustand nicht nach außen hin offenbaren. 
Wie sehr sich dieser Grundgedanke durch ganz Smalltalk zieht soll im Folgenden erläutert werden.
Alles in Smalltalk ist ein Objekt. Jedes Objekt gehört zu einer Klasse. Auch eine Klasse ist ein Objekt. Die Klassen sind für die Kommunikation zwischen den Objekten zuständig. Sie regeln also welche Nachrichten zwischen den Objekten gesendet werden können und was auf eine Nachricht hin zurückgegeben wird. In den Objekten ist die Basis der Inhalte der Nachrichten gespeichert. \cite{instructionmanual}
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{grafiken/objectexamples.png}
		\caption{Beispiele für Smalltalk Objekte. Quelle: \cite{instructionmanual}}
		\label{objectexamples}
	\end{figure}
	
	Das Senden von Nachrichten zwischen Objekten kann mit Methodenaufrufen in Java verglichen werden. Dadurch, dass in Smalltalk alles ein Objekt ist, verändert sich allerdings die Denkweise beim Programmieren etwas. Es werden eigentlich ausschließlich Nachrichten zwischen Objekten verschickt. Statements wie \textit{if}, \textit{while} oder \textit{for} gibt es nicht. Hier einige Beispiele wie in Smalltalk Nachrichten ausgetauscht werden. In der linken Spalte steht jeweils der Smalltalk Code, daneben wird erläutert an welches Objekt welche Nachricht gesendet wird:
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{grafiken/messageexamples.png}
		\caption{Beispiele für Smalltalk Nachrichten. Quelle: \cite{instructionmanual}}
		\label{messageexamples}
	\end{figure}
	
	\begin{minipage}{\textwidth}
Besonders gut erkennt man den Unterschied im Beispiel 5. In Java sähe dieser Code etwa so aus:

	\begin{lstlisting}
    for(int i = 0;i<4;++i) {
        turtle.go(50).turn(90);
    }
	\end{lstlisting}
\end{minipage}
	
In Smalltalk wird hier an das Objekt \textit{do} die Nachricht \textit{4 (turtle go 50 turn 90.)} geschickt.

Alan Kay hat neben der Objektorientierung auch schon moderne Konzepte wie MVC (Model-View-Controller) implementiert. Allein dadurch ist Smalltalk schon ein Vorreiter für heutige Programmiersprachen und Techniken.
Eine weitere Besonderheit von Smalltalk ist, dass schon sehr früh mit einer eigenen IDE gearbeitet wurde. Während C noch in der Konsole programmiert wurde, benötigte man für Smalltalk eine eigene Workstation mit grafischer Oberfläche. Wie in \ref{geschichte} bereits erwähnt, wurde Smalltalk schon in den siebziger Jahren entwickelt. Damals war die Rechenleistung für eine grafische Oberfläche noch nicht selbstverständlich. Smalltalk ist daher genau genommen auch keine Programmiersprache, sondern ein Programmiersystem mit integriertem Editor, Debugger, Browser und Virtueller Maschine.

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{grafiken/squeak.png}
		\caption{Squeak, eine IDE für Smalltalk. Quelle: Screenshot der Mac Version von Squeak 4.3. http://www.squeak.org/}
		\label{squeak grafic}
	\end{figure}

Die Virtuelle Maschine ist eine weitere Besonderheit. Zwischen Smalltalk und Maschinencode gibt es eine weitere Ebene, die Virtuelle Maschine. Smalltalk wird zuerst in ein für die Virtuelle Maschine verständliches Format gebracht. Dadurch war es sehr einfach Smalltalk auf verschiedenen Systemen zu implementieren. Hierbei müssen nur wenige Anweisungen der Virtuellen Maschine an den Prozessor angepasst werden. Diese Virtuelle Maschiene kann also schon als Vorteil von Smalltalk angesehen werden. Im folgenden wird auf weitere Vorteile von Smalltalk eingegangen. \cite{Smalltalk}


		\section{Vorteile}
			\label{vorteile}


				Im Folgenden werden die wichtigsten Vorteile von Smalltalk aufgezeigt. Dabei wird sowohl auf Vorteile eingegangen die zur Entwicklungszeit von Smalltalk relevant waren, als auch auf Vorteile von mit Smalltalk erstellter Software die auch heutzutage noch eingesetzt wird.	
				\subsection{Konsequente Objektorientierung:}
				\label{objektorientierung}
					
					In der Sprache Smalltalk wird wirklich alles konsequent als Objekt dargestellt. Davon bleiben nicht einmal die zwischen den Objekten versendeten Nachrichten verschont. Ein grundsätzlicher Vorteil der objektorientierten Programmierung besteht in der Einfachheit des Quellcodes. Mit prozeduraler oder imperativer Programmierung können zwar die selben Ergebnisse erzielt werden, die Übersichtlichkeit geht dadurch aber schnell verloren.
					Die Vereinfachung nennt der Erfinder von Smalltalk, Alan Kay, auch mit als einen der beiden großen Beweggründe für die objektorientierte Implementierung von Smalltalk. Auch in komplexen Systemen sollte der Programmierer in der Lage sein, den Überblick über das Ganze zu behalten, am Besten in Kombination mit \textit{Information Hiding.}   So wurde das momentan unwichtige ausgeblendet, private Inhalte konnten verborgen bleiben und die Struktur und Übersichtlichkeit der Programme verbesserte sich immens.\cite{history}
					Der weitere große Punkt, den Alan Kay anführt, ist das Schaffen einer flexibel einsetzbaren Programmiersprache. Wie in ref{tab:Programmierparadigmen} ersichtlich, ist das Maß an multipel einsetzbaren Funktionen recht knapp bemessen, wenn der Sinn und Zweck einer imperativen Programmiersprache festgelegt ist. Die Objektorientierung bietet die Möglichkeit, eine beliebige Funktion zu erstellen und zu verwenden, wo man diese gerade benötigt.
				\subsection{Kostengünstige Programmiersprache}


				\label{kostenguenstig}
				Zum Einen treffen natürlich auf Smalltalk alle üblichen Vorteile einer Objektorientierten Sprache, wie schon in \ref{objektorientierung} besprochen, zu. Durch leichte Wartbarkeit, Praxisnähe und wiederverwendbaren Code kann sehr effizient und damit kostengünstig programmiert werden. Gerade auch die große Klassenbibliothek von Smalltalk trägt dazu bei, dass Standardfeatures sehr schnell implementiert werden können. 

Aus diesem Grundstein der Objektorientierung und der großen Klassenbibliothek wurden nun einige sehr effiziente Programmierumgebungen entwickelt. Ein Beispiel dafür ist ControlWORKS \cite{controlworkswebsite}, mit dem die Produktion von Halbleitern gesteuert werden kann. ControlWorks ist lediglich ein Framework, welches auf Smalltak basiert. Dieses wird von unterschiedlichsten Unternehmen in der Halbleiterproduktion eingesetzt und ist dort sehr erfolgreich und effizient \cite{controlworksarticle}.
					
					\subsection{Leicht zu wartende Programmiersprache}
					\label{warten}
Wegen sich ständig ändernder Hard-/Softwarebedingungen nimmt die Wartung bzw. das Instandhalten den größten Teil des Budgets eines Programms ein. Smalltalk ist hier als positives Beispiel zu nennen. Durch seine \textit{Objektorientierte Programmierung} lassen sich bereits funktionierende Objekte einfach wiederverwenden, bei Überarbeitungen eines Objekts werden automatisch alle Klassen, die dieses Objekt referenzieren, auch überarbeitet.	
\section{Nachteile}
\label{nachteile}
\subsection{Performance}
\label{performance}
Smalltalk ist im Vergleich zu anderen Sprachen langsam. Da es, wie Java auch, nicht in Maschienencode umgewandelt wird, sondern in einer VM läuft, geht allein durch diesen Overhead schon Geschwindigkeit verloren. Auch generell war Performance für die Entwickler von Smalltalk kein Hauptthema. Eine Aussage vom Erfinder  Alan Kay bringt den Performancegedanken von Smalltalk gut auf den Punkt:
\begin{quote}
„It's still fast enough for our neurons.“ \cite{wikismalltalk}
\end{quote}


\subsection{Teamwork}
\label{teamwork}
Smalltalk wurde nicht für Projekte mit mehreren Programmierern entwickelt. Wenn tatsächlich mehr als eine Person an einem Projekt arbeiten muss, kommen auf die Programmierer erhebliche Probleme zu. Da Smalltalk alle Dateien in einem \textit{Image} speichert ist es schwierig Code untereinander auszutauschen. Es müssen die Dateien per Hand aus dem Image hinauskopiert und versendet werden. Auch gibt es kein Version Control System (VCS) welches die Arbeit im Team vereinfachen würde. Auch hier müssen die Dateien aus dem Image in einen separaten Ordner kopiert werden damit das VCS darauf zugriff hat. Dies ist natürlich für den Arbeitsablauf eines Programmierers sehr hinderlich. \cite{smalltalkintroduction}
\subsection{Sichtbarkeit}
\label{sichtbarkeit}
	In Smalltalk sind alle Methoden eines Objektes \textit{public}. Es gibt also die aus Java bekannten Eigenschaften private, public, default und protected nicht. Somit sind immer alle Methoden eines Objektes verfügbar. Es gibt zwar Konventionen nach denen Methoden zum Beispiel \textit{private-show} oder \textit{public-show} benannt werden, dies wird allerdings nicht von Smalltalk unterstützt und stellt keinen echten Schutz der Methoden dar. Auch dies ist für \ref{teamwork} wichtig, da nicht klar ist welche Methoden von anderen Objekten / Klassen verwendet werden dürfen und welche nicht. \cite{smalltalkintroduction}
\subsection{Variablentypen}
\label{variablentypen}
	Wie in PHP oder JavaScript auch sind Variablen in Smalltalk dynamisch getypt. Es steht also zur Zeit des Kompilierens nicht fest welchen Typ eine Variable hat. Dies hat zwar auf der einen Seite Vorteile, da sehr schnell ein erster Prototyp entstehen kann weil man sich um Variablentypen keine Gedanken machen muss. Andererseits kommt es bei großen Projekten manchmal zu Problemen wenn Variablentypen nicht festgelegt sind, da fehlerhafte Werte nicht beim Kompilieren des Programms festgestellt werden können, sondern erst sobald das Programm ausgeführt wird. Durch fehlerhafte Validierung und unerwartete Eingaben können hier Fehler entstehen die nur schwer entdeckt und behoben werden können. Die dynamischen Typen spielen auch für \ref{performance} eine Rolle, da diese tendenziell langsamer sind als statische Variablentypen. \cite{smalltalkintroduction}
\subsection{Webtauglichkeit}
\label{webtauglichkeit}
Als Smalltalk erfunden wurde, war das Internet wie wir es heute kennen noch nicht vorstellbar und daher auch nicht klar wie wichtig es ist, dass mit Smalltalk auch Webseiten programmiert werden können. Auch in den späteren Versionen von Smalltalk wurde dieser Punkt nicht berücksichtigt. \cite{smalltalkintroduction} Es gibt zwar einen Webserver \textit{VisualWave} mit dem Smalltalk Code ausgeliefert werden kann, jedoch wurde die Arbeit daran schon lange eingestellt. \cite{visualwaverelease} Auch andere Webserver auf Basis von Smalltalk konnten sich gegen Sprachen wie PHP, ASP.NET oder Java nicht durchsetzen. \cite{ssusage}

			
\section{Codebeispiel}
\label{codebeispiel}
Im Folgenden wird eine Klasse in Smalltalk erklärt und anhand dieser erläutert wie Methoden aufgerufen werden können.			

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{grafiken/klassenbeispiel.png}
		\caption{Eine Testklasse im Browser. Quelle: Screenshot der Mac Version von Squeak 4.3. http://www.squeak.org/}
		\label{classexample}
	\end{figure}

	Man sieht hier drei verschiedene Fenster. Dies sind die Fenster, die man in der Smalltalk IDE Squeak primär verwendet. Oben links ist das \textit{Transcript} Fenster. Hier kann man Text ausgeben, ähnlich wie mit \textit{System.out.println()} in Java. Unten links ist der \textit{Workspace}. Hier steht der Startcode des Programms. Ähnlich wie die \textit{main()} Methode in Java Hier werden also auch keine Klassen definiert. Dies passiert im rechten Fenster, dem System Browser. Um dort eine neue Klasse zu definieren erstellt man zuerst per Rechtsklick in der linken Leiste eine neue Kategorie. In unserem Fall \textit{Testing-Testing}. Dort kann dann in der Leiste daneben, ebenfalls per Rechtsklick eine neue Klasse erstellt werden. Hier heißt die Klasse \textit{Test}. Abbildung \ref{classexample} zeigt den Code der Klasse. Die erste Zeile legt fest, dass die Klasse von der Superklasse \textit{Object} erbt und \textit{Test} heißt. Anschließend folgen einige Standarddeklarationen, die hier nicht benötigt werden. In der letzten Zeile wird noch die Kategorie festgelegt. Die Kategorie kann man mit einem Package in Java vergleichen.

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{grafiken/codebeispiel.png}
		\caption{Eine Testmethode im Browser. Quelle: Screenshot der Mac Version von Squeak 4.3. http://www.squeak.org/}
		\label{methodexample}
	\end{figure}

In Abbildung \ref{methodexample} wird eine Nachricht definiert. In der ersten Zeile steht der Name der Nachricht: \textit{firstMessage}. Danach folgt der auszuführende Code. Hier wird an das oben erwähnt \textit{Transcript} Fenster die Nachricht \textit{show} mit dem Parameter self class geschickt. Danach wird noch \textit{cr} hintenan gehängt, was einem Zeilenumbruch entspricht. Wenn nun also eine Instanz der Klasse Test die Nachricht firstMessage erhält, gibt sie auf dem Transcript den Namen ihrer Klasse aus.

Wie nun diese Nachricht an eine Instanz geschickt wird, sieht man im \textit{Workspace} Fenster. In der ersten Zeile wird eine neue Instanz der Klasse erstellt und diese einer neuen Variable \textit{test} zugewiesen. In der zweiten Zeile wird dann an das eben erstellte Objekt die Nachricht \textit{firstMessage} geschickt. Die Ausgabe ist wie erwartet \textit{Test} und ist im \textit{Transcript} Fenster zu sehen.
			
\section{Verwendung}
\label{verwendung}
Smalltalk hat durch seine kreativen Ansätzen zwischen 1970 und 1990 für viel Aufsehen gesorgt. Große Konzerne wie IBM haben Smalltalk in ihren Entwicklungsprozess eingebunden. Ein weiteres Beispiel ist Texas Instruments, die das komplette Produktionssystem eines Halbleiterwerkes mit Smalltalk umgesetzt haben \cite{smalltalkbyexample}. Die Vertragssumme von 112.6 Millionen Dollar zeigt, dass Smalltalk durchaus auch im echten Geschäftsleben Bestand haben kann \cite{cincomsmalltalk}. Auch Hewlett-Packard (HP) entwickelte eine Software auf Basis von Smalltalk: \textit{Distributed Smalltalk}. Damit konnten Geräte einfach über ein Netzwerk miteinander kommunizieren. Gerade für Drucker ist dies ein wichtiges Feature \cite{smalltalkbyexample}. Eine weitere überraschende Verwendung von Smalltalk: 95\% der weltweit produzierten Pommes Frites werden mit einem Smalltalk System auf fehlerhafte Pommes überprüft \cite{cincomsmalltalk}.


\section{Ausblick}


\label{schluss}
Obwohl die ursprüngliche Version von Smalltalk schon sehr alt ist, wird Smalltalk noch immer aktiv eingesetzt. Dies kann nur eine Bestätigung sein, dass Objektorientierte Programmierung für viele Anwendungszwecke der beste Weg ist. Kaum ein anderes Produkt in der Informatik entwickelt sich über einen so langen Zeitraum und wird dann immer noch aktiv genutzt. Besonders überraschend bei Smalltalk ist, dass Alan Kay schon 1970 Ideen hatte, die heute noch von Programmierern auf der ganzen Welt so verwendet werden.

Smalltalk hat sich mittlerweile in einigen Marktnischen so durchgesetzt, dass es sicher auch noch in Zukunft weiterentwickelt und verwendet werden wird.

		
		


	%%  Der Text der Ausarbeitung ist hier zu Ende.
	%%  Die nächste Zeile bleibt unverändert.
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{seminar}

\end{document}
